+++
description = "Узнайте, как принять активное участие в разработке GIMP и реализовать полезные функции работы с графикой."
summary = "Узнайте, как принять активное участие в разработке GIMP и реализовать полезные функции работы с графикой."
url = "/participate/development/"
title = "Разработка"
type = "about"
+++

# Вводная информация

Графический редактор GIMP написан на языке C.  Для построения пользовательского
интерфейса программа использует библиотеки GTK+ и Cairo.

В современной версии GIMP интерфейс полностью отделён от внутренней логики, а
обработка изображений выполняется через библиотеку GEGL, использующую
ациклические графы. Для конвертирования пикселов между форматами представления
применяется библиотека-словарь babl.

Для начинающих разработчиков есть несколько справочных ресурсов:

- [FAQ для новичков](http://wiki.gimp.org/index.php/Hacking:Developer_FAQ);
- справка по [компилированию](http://wiki.gimp.org/index.php/Hacking:Building);
- информация о [структуре исходного кода](http://wiki.gimp.org/index.php/Hacking:Source_Tree);
- справка по [созданию файлов патчей](http://wiki.gimp.org/index.php/Hacking:Patches).

Устаревшая справка по API доступна по адресу [developer.gimp.org](http://developer.gimp.org/api/2.0/index.html).

Если вы заинтересованы в портировании фильтров GIMP на GEGL, вам помогут эти
страницы:

- [справка по порту фильтров](http://wiki.gimp.org/index.php/Hacking:Porting_filters_to_GEGL) на GEGL и статус порта;
- [статус порта на GEGL и GIO](http://wiki.gimp.org/index.php/Hacking:Porting_file_plugins_to_GEGL_and_GIO) плагинов, обеспечивающих поддержку различных
форматов данных.

## Самые актуальные задачи

GIMP — большой проект, в котором всегда найдётся место новым участникам и
свежим, перспективным идеям. Поскольку реализация некоторых важных функций
блокируется незавершённостью перехода на новый движок обработки графики, решение
некоторых задач мы считаем более приоритетным:

- порт фильтров GIMP на GEGL;
- ускорение работы GEGL;
- порт операций GEGL на OpenCL;
- разработка нового внутреннего формата файлов.

Пусть этот список не смущает вас: мы с интересом рассмотрим новшества,
реализующие впечатляющие научные исследования, особенно в области манипуляции
изображениями и обработки фотографий. Список наиболее актуальных задач приведён
в вики проекта.

## Работа над эргономикой
С 2005 по 2012 год эргономикой GIMP занимался Петер Сиккинг, руководитель
немецкой компании man+machine works. Работа над юзабилити документируется в
отдельной англоязычной вики.

Последние проекты:

- [интерфейс объединённого инструмента трансформации](http://gui.gimp.org/index.php/Transformation_tool_specification);
- [интерфейс параметров инструментов](http://gui.gimp.org/index.php/Rethinking_GIMP_Tool_Options) (более компактные виджеты);
- [редизайн работы с текстом](http://gui.gimp.org/index.php/Text-Handling_in_GIMP).

Кроме того, студенты Петера провели несколько исследований, на основе которых
тоже можно доработать интерфейс GIMP:

- [единый инструмент выделения](http://gimp.ru/2011/08/peter-sikking-otchitalsya-za-predyidushhiy-kurs-po-ergonomike/);
- [инструмент интерактивного искажения](http://gui.gimp.org/index.php/Warp_tool_specification);
- [доработка плагина Liquid Rescale](http://gimp.ru/2012/05/liquid-rescale-usability/).

Если вы готовы взяться за те или иные перечисленные выше задачи, рекомендуем
подключиться к одному из основных каналов общения в проекте и сообщить о своей
готовности поучаствовать.

## Работа с командой

Основным каналом общения разработчиков является IRC: #gimp на irc.gimp.net.
Существенная доля программистов живёт в Европе, однако есть активные участники
из США и Новой Зеландии, поэтому просим с пониманием отнестись к тому, что
получить ответ можно не сразу.

Кроме того, действуют два списка рассылки:

- GIMP developer, предназначен для обсуждения разработки GIMP.
- GEGL developer, в нём обсуждается разработка библиотек GEGL и babl.
